\chapter{Réalisations}

\section{Le choix du système d'exploitation}

L'objectif inital est de faire fontionner Aten sur Linux, mais Linux n'est pas un système d'exploitation en soi, c'est en réalité un noyau, une partie seulement d'un
système d'exploitation complet. Il existe donc une multitude de systèmes se basant sur ce noyau, ces systèmes sont appelés des \glspl{distribution}.\par

CentOS est une distribution très réputée dans le monde des serveurs car elle est basée sur une famille de distributions scécifiquement adaptée pour les entreprises. De
plus CentOS est connu pour être très stable car les nouvelles versions des logiciels sont testés sur deux autres distributions avant d'arriver sur CentOS. Cependant, en
décembre 2020 il a été annoncé que CentOS deviendrait bientôt CentOS Stream, un nouveau modèle moins stable. Ceci a eu pour effet de d'avancer la date de fin de vie de
CentOS 8 de 2029 à fin 2021, rendant la distribution beaucoup moins intéressante pour ma mission.\par

Une autre distribution se présentait alors comme un choix intéressant : Ubuntu. En effet Ubuntu est la distribution Linux la plus populaire, ce qui la rend compatible
avec de nombreuses technologies plus facilement. Ubuntu propose une version serveur ainsi que des version Long Term Support (LTS) supportées pendant 4 ans. Ubuntu Server
20.04 LTS fut alors la distribution retenue.


\section{Les machines frontales}

Pour accueillir les utilisateurs sur Aten, deux serveurs web exposés à internet redirigent les connexions vers les différentes machines hébergeant Aten. Ces deux serveurs
utilisent apache comme serveur web, un logiciel libre et open source disponible sur Ubuntu via son \gls{pm}. Mon objectif était donc de transcrire la configuration
d'apache de Windows à Linux en respectant les bonnes pratiques de configuration sur Linux.\par

J'ai alors remarqué que la configuration intiale utilisait un module d'apache spécifique à Windows pour gérer les processus multiples : mpm\_winnt. Après avoir consulté
la documentation apache, j'ai vu qu'il existait trois variantes du module Multi-Processus (MPM) pour Linux : prefork, worker et event. Pour choisir au mieux quel module
utiliser j'ai identifié leur principale différence. Là où prefork n'utilise pas de threads, worker implémente un serveur web multi-thread et event est en réalité une
variante de worker conçue pour ne mobiliser des threads uniquement pour les connexions en cours de traitement, formant un juste milieu entre performance et ressources
nécessaires. J'ai donc choisi de remplacer le module mpm\_winnt par event lors de la configuration du serveur apache.

\section{Plateforme de test}

Afin de pouvoir tester toutes les fonctionnalités d'Aten, mettre à disposition une plateforme de test fonctionnant complètement sous Linux était nécessaire. En effet Aten
étant un logiciel très complet et personne ne sait se servir de toutes les fonctionnalités. Ainsi avec cette plateforme de test, chaque personne utilisant fréquemment un
aspect d'Aten pourrait vérifier que les fonctionnalités qu'elle utilise soit opérationnelles.

\subsection{Prototypage}

\subsubsection{Installation des logiciels}

Aten étant une application Java, les outils du langage ont besoin d'être installés sur le système pour pouvoir exécuter du code. L'ERP d'Imagina International est compilé
pour fonctionner avec une des dernières versions de Java: Java 15, sortie en Septembre 2020. Or Ubuntu 20.04 LTS n'a pas Java 15 dans ses dépôts officiels, il est donc
impossible d'utiliser le gestionnaire de paquets pour l'installer. Pourtant installer des logiciel via le gestionnaire de paquets de la distribution est une bonne
pratique, en effet, ainsi le logiciel peut être mis à jour facilement en même temps que tous les autres paquets en une simple commande, favorisant la sécurité du système.
De plus, il sera plus facile de retrouver les fichiers créés car les paquets installent les fichiers en suivant les conventions de la distribution. J'ai donc choisi de me
tourner vers AdoptOpenJDK, un service mettant à disposition des binaires OpenJDK, et notamment un dépôt pour le gestionnaire de paquets d'Ubuntu. Après avoir ajouté le
dépôt à la liste de sources d'apt \footnote{Le gestionnaire de paquets d'Ubuntu se nomme apt}, j'ai pu installer Java 15.\par

Afin de déployer aten, il était nécessaire d'installer Tomcat, mais cette fois pour des raisons d'organisation et de partage des ressouces, il fallait installer deux
instances de Tomcat. Une instance allait être utilisée par les différents déploiements d'Aten et une autre allait héberger ActiveMQ, le système d'écchange de données pour
la mobilité. Cette fois ci, le gestionnaire de paquets n'est pas une option car un paquet définit l'emplacement de chacun de ses fichiers, il est donc impossible
d'installer deux fois le même paquet. J'ai donc téléchargé manuellement les fichiers de Tomcat depuis le site web du logiciel et créé deux répertoires pour les
accueillir\par

Les paquets étant gérés au niveau de la distribution, ils viennent généralement avec une \gls{unit} \gls{systemd}, permettant une gestion du logiciel plus intégrée au
système. Les logiciels ayant des unité de service systemd sont considérés comme des \textit{services} par le système et peuvent donc être démarrés ou stoppés facilement
en une commande. Cela facilite aussi grandement le démarrage automatique du logiciel, en effet il n'y a qu'à ``activer`` le service. Afin de gérer au mieux ces deux
instances de Tomcat, j'ai rédigé une unité de service pour chacune d'entre elles. Ci-dessous se trouve l'unité systemd du Tomcat applicatif.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{Unit file du Tomcat applicatif}
	\label{fig:sysdtomcatapp}
	\lstset{postbreak=\space, breakindent=5pt, breaklines}
	\begin{lstlisting}
#Systemd unit file for tomcat
[Unit]
Description=Apache Tomcat Web Application Container
After=syslog.target network.target

[Service]
Type=forking

Environment=CATALINA_HOME=/usr/share/tomcat/apache-tomcat-9.0.45-app
Environment=JAVA_HOME=/usr/lib/jvm/adoptopenjdk-15-hotspot-amd64
Environment='CATALINA_OPTS=-Xms10G -Xmx18G -XX:+DisableExplicitGC -Dfile.encoding=UTF-8 -Duser.region=FR -Duser.country=FR -Duser.language=fr
	-XX:+UnlockExperimentalVMOptions -XX:+UseZGC -XX:+ZUncommit -XX:ZUncommitDelay=130 -XX:ParallelGCThreads=5 -XX:ConcGCThreads=5 -XX:+UseStringDeduplication
	-XX:+UseNUMA -XX:MaxGCPauseMillis=1200'
Environment='UMASK=0007'

ExecStart=/usr/share/tomcat/apache-tomcat-9.0.45-app/bin/startup.sh
ExecStop=/usr/share/tomcat/apache-tomcat-9.0.45-app/bin/shutdown.sh

User=tomcat
Group=tomcat
UMask=0007

[Install]
WantedBy=multi-user.target
	\end{lstlisting}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item AdoptOpenJDK
	\item Double Tomcat
	\item ActiveMQ
	\item Jconf
	\item PHP5.6
\end{itemize}

\subsubsection{Configuration}

La configuration d'Aten de fait dans un fichier appelé jconf. Dans ce fichier de nombreux paramètres sont indiqués comme les informations de connexion aux bases de
données, l'emplacement et le niveau des logs ou encore la clé de produit.
Pour le paramétrage du premier jconf, il m'a été donné un fichier pré-rempli et mon tuteur, M. Khelifa Bencherif m'a indiqué les champs à adapter aux instances que
j'allais installer.

\begin{figure}[H] \centering \includegraphics[width=1.00\columnwidth]{Infra-after} \caption{Infrastructure actuelle} \label{fig:infra-after} \end{figure}

\subsection{Maintenance}

